\section{Durchführung}
\subsection{Nextcloud Installation}
Die Installation wurde nach den Vorgaben im Administrationshandbuch\cite{NextcloudGmbH2017} der Nextcloud-Software durchgeführt. Zuerst wurde ein virtueller Server auf den Virtualisierungshosts im Rechenzentrum angelegt. Als Virtualisierungshypervisor kommt auf den Host der Bare-Metal-Hypervisor VMWare ESXi zum Einsatz. Dem virtuellen Server wurden folgende Resourcen zugewiesen (vgl Screenshots \ref{vspherekonfiguration}):
\begin{itemize}
    \item CPU: 2 Kerne (verbaute CPU des Hosts: \href{https://ark.intel.com/de/products/64583/Intel-Xeon-Processor-E5-2680-20M-Cache-2_70-GHz-8_00-GTs-Intel-QPI}{Intel(R) Xeon(R) CPU E5-2680})
    \item RAM: 4 GB
    \item HDD: 100 GB
\end{itemize}
Als IP-Adresse wurde eine interne IP vergeben, um das System vor den Umzug in DMZ im LAN testen zu können. Nachdem der Server durch den Hypervisor angelegt wurde, wurde als Betriebssystem Ubuntu 16.04.3 LTS installiert. Es wurde eine Long-Term-Support Version verwendet, da diese sehr stabil läuft und über längeren Zeitpunkt mit Sicherheitsupdates versorgt wird. Bei der Auswahl der zu installierenden Softwarepakete wurde, zusätzlich zu den Standardpaketen, der OpenSSH-Server gewählt, um die weitere Einrichtung per SSH von einem Administratoren-PC vornehmen zu können.\\
Nach Abschluss der Installation des Betriebssystems wurden, unter Verwendung des Progamms apt, die Paketquellen aktualisiert und vorhandene Updates installiert:
\begin{lstlisting}
    sudo apt update && apt upgrade -y
\end{lstlisting}
Zusätzlich wurden die von Nextcloud benötigten PHP-Module, der Webserver Apache2 und das Datenbank-Managment-System MariaDB installiert. Eine genaue Auflistung der benötigten Pakete ist im Anhang zu finden (vgl. \ref{benoetigtepakete}).\\
Anschließend wurde das Nextcloud-Archiv von der \href{https://nextcloud.com/install}{Download-Seite} der Nextcloud-Homepage heruntergeladen und die Integrität des Archivs durch Vergleich der berechneten und auf der Seite downloadbaren MD5-Hash sichergestellt. Darauf folgend wurde das Archiv entpackt und in den document root des Webservers kopiert.
\begin{lstlisting}
    md5sum -c nextcloud-12.0.3.tar.bz2.md5 < nextcloud-12.0.3.tar.bz2
    tar -xjf nextcloud-12.0.3.tar.bz2
    sudo cp -r nextcloud /var/www
\end{lstlisting}
Sobald das Kopieren der Dateien abgeschlossen war, wurden die Konfigurationsdateien des Apache2-Webserver angepasst. Hierzu wurde ein neuer Virtualhost erstellt und so angepasst, dass der document root in den zuvor kopierten Ordner umgeleitet wird. Nachdem die Konfiguration angepasst wurde, wurde diese aktiviert. Zusätzlich wurden noch die benötigten Apache2-Module eingeschaltet. Nach einem Neustart des Webserverdienstes konnte die Nextcloud-Instanz per Browser unter der zuvorvergebenen IP-Adresse erreicht werden. Um den Zugriff zu erleichtern, wurde die IP zusammen mit dem Hostname in den DNS-Server der Windows-Domäne eingetragen.\\
Zum Abschluss der Installation wurde im Datenbank-Managment-System MariaDB ein separater Benutzer und eine Datenbank für die Nextcloud-Installation eingerichtet. 
\begin{lstlisting}
    CREATE USER 'nextcloud'@'localhost' IDENTIFIED BY '******';
    CREATE DATABASE IF NOT EXISTS nextcloud;
    GRANT ALL PRIVILEGES 
    ON nextcloud.* 
    TO 'nextcloud'@'localhost' IDENTIFIED BY '******';
\end{lstlisting}
Die weitere Konfiguration erfolgte danach über das Webinterface.

\subsection{Konfiguration von Nextcloud und Active Directory}
Im Installationswizard wurde ein Administratorbenutzer mit zugehörigen Passwort erstellt. Zusätzlich wurde als Datenverzeichnis \glqq\lstinline{/opt/nextcloud}\grqq{} und die Zugangsdaten für die zuvor erstellte MariaDB-Datenbank eingetragen (vgl. \ref{nextcloudwizard}). Nach Abschluss der automatischen Konfiguration wurden die Sicherheits- und Einrichtungswarnungen bearbeitet. Hierbei wurde der PHP-Memory-Cache APCu in die Config.php eingetragen und die empfohlenen Änderungen an der php.ini vorgenommen(vgl. \ref{nextcloudsicherheit}). Zusätzlich wurden folgende Apps aktiviert:
\begin{itemize}
    \item Activities for shared file downloads (Aktiviert Aktivitätsverfolgung für Downloads von geteilten Dateien)
    \item Brute-force settings (erschwert brute-force-Angriffe)
    \item Custom CSS (Anpassungen an Oberfläche per CSS möglich)
    \item Group folders (Gruppen-Ordner)
    \item Quota warning (Benachrichtigungen für User, wenn Speicherplatz fast aufgebraucht ist)
\end{itemize}
Nach der Installation der zusätzlichen Apps, wurde die Oberfläche an das bestehende CI der Wenzel Präzision GmbH angepasst. Hierfür wurden die Farbe und das Hintergrundbild verändert (vgl. \ref{login}). Desweiteren wurden per Custom CSS das Logo vergrößert und verschiedene Einstellung in den Benutzereinstellungen ausgeblendet(vgl. \ref{customcss}).\\
Für die Anmeldung, per Windowsbenutzername und -passwort, wurde im bestehenden AD eine Gruppe \glqq nextclouduser\grqq{} angelegt. Zu dieser Gruppe wurden die berechtigten User hinzugefügt. Nach der Aktivierung der LDAP/AD-Integration im Nextcloud-Appstore wurden die Zugangsdaten und benötigten Einstellungen eingerichtet und der Zugang per AD-Login getestet. Die vorgenommenen Einstellungen sind im Anhang abgebildet(vgl. \ref{LDAP}).\\
Im Unterpunkt \glqq Zusätzliche Einstellungen\grqq{} wurde der Email-Versand per Exchange-Server der Firma Wenzel Präzision eingerichtet (siehe \ref{email}), um einen Versand von Benachrichtigungen bei z.B. neuen geteilten Dateien oder Ordnern zu ermöglichen.\\
Um einen Zugriff über das Internet zu gewährleisten wurde der virtuelle Server per vSphere-Client in das virtuelle Netzwerk DMZ verschoben und die interne IP-Adresse auf die öffentliche IP 87.190.3.166/27 angepasst. Außerdem wurden die erlaubten Domains in der config.php im Nextcloud-Konfigurationsordner angepasst (vgl. \ref{inet}). Um den Zugriff per Internet zu vereinfachen wurde die Subdomain \href{https://cloud.wenzel-cmm.com}{https://cloud.wenzel-cmm.com} eingerichtet, ein Zertifikat per Dienst \href{https://letsencrypt.org/}{Let's Encrypt} generiert und der Zugriff sowohl als Einstellung im Virtualhost (vgl. \ref{vhost}) des Apache2 Webservers, als auch auf der Firewall auf https beschränkt. Die Einstellungen auf der Firewall wurden vom externen Dienstleister Synergy Systems GmbH vorgenommen.\\
Um die Bedienbarkeit für Endbenutzer zu erleichtern, wurde eine vereinfachte Kurzdokumentation erstellt. Diese umfasst eine Erklärung der Benutzeroberfläche und der grundlegenden Funktionen der Cloud. Die Kurzdokumentation ist im Anhang unter \ref{kurzdoku} zu finden.

\subsection{Test des Systems}
Zum Testen des Systems wurden die Funktionen der Cloud zuerst innerhalb der IT-Abteilung der Firma Wenzel Präzision GmbH getestet. Diese Tests umfassten das Teilen von Daten bzw. Ordnern per Link und direktem Teilen mit Benutzern und Gruppen, Test der Funktionen von Gruppenordnern (Einrichtung, Hinzufügen von Dateien, Sichtbarkeit für alle berechtigten Nutzer) und das Anlegen von neuen Benutzern per Hinzufügen der Benutzer in die Gruppe \glqq nextclouduser\grqq{} und direktem Erstellen im Benutzermenü der Cloud. Die Tests verliefen erfolgreich, lediglich die Sicherheitseinstellungen für geteilte Links wurden angepasst (standardmäßiges Ablaufdatum nach 7 Tagen; Passwortschutz erzwingen (vgl. \ref{link})). Diese Änderungen wurden auch in der Kurzdokumentation ergänzt\\
Nach den Tests im Rahmen der IT-Abteilung wurde das System zum Testen an die Abteilung After-Sales-Service übergeben. Der Test durch diese Abteilung bot sich an, da diese die Vorträge und Ergebnisse aus Workshops ihres After-Sales-Meetings an alle teilnehmenden Service-Techniker weltweit verteilen wollte. Auch dieser Testlauf verlief bis auf eine Ausnahme reibungslos. Das einzige auftretende Problem, war der Zugriff auf die Cloud durch die Service-Techniker in China, da diese nicht per https auf die Cloud zugreifen konnten. Dieses Problem betrifft weniger die Konfiguration des Systems, als die strenge Netzpolitik der chinesischen Regierung.\\
Nachdem auch der zweite Test in einer größeren Testumgebung erfolgreich verlief, wurde das System zur Benutzung durch die Wenzel Präzision GmbH freigegeben.